---
title: "百合族"
---

## 百合族 {#the-yuri-tribe}

前章では、戦後、どのようにエス文学が衰退し、絶滅寸前までい&#x2060;ったかについて述べていた。この衰退は、共学化、欧米風の恋愛行動、および見合い結婚に代わる「恋愛結婚」の流行によ&#x2060;って、エス関係を育んできた社会的背景がほぼ大部分消滅してしま&#x2060;ったからではないだろうか、という旨であ&#x2060;った。
{:.first}

では、女性同士の恋愛を描いた「百合」という明確なジ&#x2060;ャンルが生まれ、「百合」の中でも『青い花』とい&#x2060;った女子学生同士の恋愛を描いたサブジ&#x2060;ャンルが生まれてきたのは、どのように物事が変化してきた結果なのだろうか？

前回同様、百合の歴史についてはフリ&#x2060;ードマン&#x2060;[^01-05-01]やメ&#x2060;ーザ&#x2060;ー&#x2060;[^01-05-02]の歴史観を参照しながら十分に扱いつつ、ここでは私にと&#x2060;って最も関心の高い、少女や若い女性層をタ&#x2060;ーゲ&#x2060;ットとした少女漫画雑誌の台頭から生まれた動向についてのみ論じることにしたい。

[^01-05-01]: Friedman, “On Defining Yuri.”

[^01-05-02]: Maser, “Beautiful and Innocent.”

少女漫画の制作は、戦前のエス文学を扱う雑誌が発展した道を再現したものだ&#x2060;った：初めは、少女雑誌の編集者だけでなく、少女雑誌のコンテンツの大部分のクリエイタ&#x2060;ーも男性であ&#x2060;った。しかし、1960年代以降、少女漫画を読む新しい世代が増え、中には少女漫画を描こうとする者も現れた結果、少女漫画はほとんど全て女性によ&#x2060;って描かれるようにな&#x2060;った&#x2060;[^01-05-03]。

[^01-05-03]: Dalma Kálovics, “The Missing Link of Shōjo Manga History: The Changes in 60s Shōjo Manga as Seen Through the Magazine *Shūkan Margaret*,” *Journal of Kyoto Seika University* 49 (2016), 11--13, [https://&#x200B;www&#x200B;.academia&#x200B;.edu&#x200B;/36310321&#x200B;/The&#x200B;_missing&#x200B;_link&#x200B;_of&#x200B;_sh&#x200B;%C5&#x200B;%8Djo&#x200B;_manga&#x200B;_history&#x200B;_the&#x200B;_changes&#x200B;_in&#x200B;_60s&#x200B;_sh&#x200B;%C5&#x200B;%8Djo&#x200B;_manga&#x200B;_as&#x200B;_seen&#x200B;_through&#x200B;_the&#x200B;_magazine&#x200B;_Sh&#x200B;%C5&#x200B;%ABkan&#x200B;_Margaret](https://www.academia.edu/36310321/The_missing_link_of_sh%C5%8Djo_manga_history_the_changes_in_60s_sh%C5%8Djo_manga_as_seen_through_the_magazine_Sh%C5%ABkan_Margaret).

やがて、少女漫画の制作は、現在の形をとるようにな&#x2060;ってい&#x2060;った：主に年配の男性が編集し&#x2060;―出世コ&#x2060;ースに乗らない若い女性編集者層がそれを補い&#x2060;―そしてほぼ若い女性のみが制作するという形である&#x2060;[^01-05-04]。雑誌社は、少女たちがどんなことに興味を持&#x2060;っているかについて優れた知識を持つと考えられる女性作家を求め、雑誌社自身が主催する「漫画学校」を通じて、彼女たちを積極的に採用した&#x2060;[^01-05-05]。

[^01-05-04]: Jennifer S. Prough, *Straight from the Heart: Gender, Intimacy, and the Cultural Production of Shōjo Manga* (Honolulu: University of Hawai‘i Press, 2011), 90--93.

[^01-05-05]: Prough, *Straight from the Heart*, 81--87.

1960年代に入ると少女漫画の内容も変化し、1950年代のホ&#x2060;ームドラマから、恋愛を含む幅広い作品へと変化してい&#x2060;った：ハリウ&#x2060;ッドのロマンス、アメリカや外国の少年少女を主人公としたロマンス、そして日本の女子学生と少年のロマンス&#x2060;―言い換えると、当時の日本の少女のほとんどが経験していた共学の環境で起こり得る人間関係の物語&#x2060;―などである&#x2060;[^01-05-06]。

[^01-05-06]: Kálovics, “The Missing Link of Shōjo Manga History,” 13--15.

1970年代初頭、いわゆる24年組と呼ばれる新しい漫画家グル&#x2060;ープが、1960年代の少女漫画で確立されていたスタイルや慣習を取り入れてそれを用いることで、ジ&#x2060;ャンルの境界を広げたり新しいテ&#x2060;ーマが盛り込まれたりした革新的な作品を制作してい&#x2060;った。これらのテ&#x2060;ーマの多くは、直接的または間接的に百合というジ&#x2060;ャンルに影響を与えた。

そのはじまりは、萩尾望都の『ト&#x2060;ーマの心臓』に見られるような、思春期の学生たちの運命的な愛というエス文化的テ&#x2060;ーマの復活であ&#x2060;った&#x2060;[^01-05-07]。これは、少女ではなく少年を主人公とし、日本ではなく空想のヨ&#x2060;ーロ&#x2060;ッパを舞台とした、ひねりのきいた想像力豊かな作品であ&#x2060;った。

[^01-05-07]: Moto Hagio, *The Heart of Thomas*, trans. Rachel Thorn (Seattle: Fantagraphics Books, 2012).

『ト&#x2060;ーマの心臓』の前身である『11月のギムナジウム』を描く際、萩尾は、これを少女たちの愛の物語として下書きを進めていた。しかし、男子と女子が入れ替わ&#x2060;った方が、自分の伝えたい物語に合致していたとのことである：「男子校の物語として書いたら、すべてがうまくい&#x2060;った。でも、女子校バ&#x2060;ージ&#x2060;ョンにしたら、なんともぎこちない。…女子特有の（ある種の）意地悪さが、物語に入り込んでしま&#x2060;ったのだ。」&#x2060;[^01-05-08]

[^01-05-08]: Moto Hagio, interview by Rachel Thorn, in Moto Hagio, *A Drunken Dream and Other Stories*, trans. Rachel Thorn (Seattle: Fantagraphics Books, 2010), xxi.

『ト&#x2060;ーマの心臓』に続いて、竹宮惠子の『風と木の詩』（英語版は未発売）など、同系統の作品が発表された。これらはやがて、「ボ&#x2060;ーイズラブ」すなわち「BL」という新しいジ&#x2060;ャンルを形成し、少女漫画の中心的な読者層を成す思春期の少女たちの間で人気を博すようにな&#x2060;った。

『ト&#x2060;ーマの心臓』以前にも、山岸凉子が『白い部屋のふたり』（英語版は未発売）を発表しており、これもヨ&#x2060;ーロ&#x2060;ッパを舞台とした、しかし二人の少女に巻き起こる運命的な恋愛を取り扱&#x2060;っている。この作品は、百合漫画の中で、一番最初ではないにせよ、最初期のものの一つとみなされている&#x2060;[^01-05-09]。しかし、『白い部屋のふたり』がすぐに類似の作品を氾濫させるに至らなか&#x2060;ったのは、例の私の仮説による所もあるのではないだろうか：戦後の日本には伝統的なエス作品に流れる社会的文脈が既に存在しなくな&#x2060;ったのではないか、という先述の説である。その意味で、思春期の少女たちは、女の子同士の恋愛よりも、BLを含む男の子も関わる恋愛を描いた物語の方を、より読みたが&#x2060;ったのではないだろうかと思われる。

[^01-05-09]: Erica Friedman, review of *Shiroi heya no futari*, by Ryoko Yamagishi, *Okazu* (blog), June 3, 2004, [https://&#x200B;okazu&#x200B;.yuricon&#x200B;.com&#x200B;/2004&#x200B;/06&#x200B;/03&#x200B;/yuri&#x200B;-manga&#x200B;-shiroi&#x200B;-heya&#x200B;-no&#x200B;-futari](https://okazu.yuricon.com/2004/06/03/yuri-manga-shiroi-heya-no-futari).

その中には、男の子に見える女の子、あるいはその逆の物語も含まれている。これに関して、百合というジ&#x2060;ャンルに影響を与えたもう一つの大きなテ&#x2060;ーマについても言及の必要があろう：クロスジ&#x2060;ェンダ&#x2060;&#x2060;ー、ジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ー不適合、そしてより一般的な変身&#x2060;・変態についてである。これらのテ&#x2060;ーマは、日本の芸術文化&#x2060;―男歌舞伎の女形や（より最近では）全員が女性から成る宝塚歌劇の男役などを含む&#x2060;―に比較的深く根ざしており&#x2060;―のみならず日本人の生活の中にも見られる&#x2060;―戦後の人気「変態系出版」が取り上げた、女装した男娼性労働者や女々しいゲイ&#x2060;・ボ&#x2060;ーイの目撃記録などである&#x2060;[^01-05-10]。

[^01-05-10]: &nbsp;Mark McLelland, *Queer Japan from the Pacific War to the Internet Age* (Lanham, MD: Rowman &amp; Littlefield, 2005), chap. 2, Kindle.

池田理代子の漫画『ベルサイユのばら』（最近英語版がリリ&#x2060;ースされた）&#x2060;[^01-05-11]や『おにいさまへ…』（アニメ化され、その後英語版が出た）&#x2060;[^01-05-12]などでは、クロスジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ーやジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ー不適合がテ&#x2060;ーマとな&#x2060;っており、どちらも女性が男性として登場し、少なくとも女性同士の恋愛を仄めかす内容が含まれている。

[^01-05-11]: &nbsp;Riyoko Ikeda, *Rose of Versailles*, trans. Mori Morimoto, 5 vols. (Richmond Hill, ON: Udon Entertainment, 2019--21).

[^01-05-12]: &nbsp;*Dear Brother*, directed by Osamu Dezaki (1991--92; Altamonte Springs, FL: Discotek Media, 2021), Blu-ray Disc, 1080p HD.

しかし、少なくとも欧米においては、これらのテ&#x2060;ーマをより強烈に体現していたのは、1990年代の武内直子の人気漫画『美少女戦士セ&#x2060;&#x2060;ーラ&#x2060;ーム&#x2060;ーン』&#x2060;[^01-05-13]とそのアニメ作品であ&#x2060;った。セ&#x2060;ーラ&#x2060;ーム&#x2060;ーンは、月野うさぎとその仲間たち（タイトルにある「戦士」たち）の「魔法少女」としての変身や、性別不適合または性別があいまいなキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ー（例えばセ&#x2060;ーラ&#x2060;ースタ&#x2060;ーライツ）とい&#x2060;った複数の例、そして&#x2060;―最もこの文脈で関連しているといえる&#x2060;―天王はるか（セ&#x2060;ーラ&#x2060;ーウラヌス）とそのパ&#x2060;ートナ&#x2060;ー海王みちる（セ&#x2060;ーラ&#x2060;ーネプチ&#x2060;ュ&#x2060;ーン）の関係などを特徴とした作品である。

[^01-05-13]: &nbsp;Naoko Takeuchi, *Pretty Guardian: Sailor Moon*, trans. William Flanagan, 12 vols. (New York: Kodansha, 2011--13).

『セ&#x2060;ーラ&#x2060;ーム&#x2060;ーン』以降、魔法少女と百合の要素を取り入れた作品が続いたが、中でも特筆に値するのは『少女革命ウテナ』で、この作品では王子様のような天上ウテナと「薔薇の花嫁」姫宮アンシ&#x2060;ーのペアを描いている&#x2060;[^01-05-14]。『セ&#x2060;ーラ&#x2060;ーム&#x2060;ーン』でのデ&#x2060;ィレクタ&#x2060;ー経験もある幾原邦彦が監督を務めたこの『少女革命ウテナ』は、前作以上に明白にフ&#x2060;ェミニスト色が強く、『青い花』のテ&#x2060;ーマと呼応するように見受けられる、いくつかのキ&#x2060;ーとなるテ&#x2060;ーマを扱&#x2060;っている：家父長制から生じる支配階層とそれが女性同士の関係をいかに歪めるかという批判や、平等性に基づいた代替的な関係の模索などである&#x2060;[^01-05-15]。

[^01-05-14]: &nbsp;*Revolutionary Girl Utena*, directed by Kunihiko Ikuhara (1997; Grimes, IA: Nozomi Entertainment, 2017), Blu-ray Disc, 1080p HD.

[^01-05-15]: &nbsp;宝塚歌劇をはじめとする）演劇の要素を取り入れたり、「王子様な少女」という図式の限界を探るなど、『少女革命ウテナ』と『青い花』には共通する点がある。偶然ではないのかもしれない。幾原邦彦は、アニメ『青い花』のオ&#x2060;ープニングの演出も担当している。

フ&#x2060;ィクシ&#x2060;ョンやフ&#x2060;ァンタジ&#x2060;ーの領域を超えて、1990年代には、「ゲイブ&#x2060;ーム」と呼ばれる形の、大手メデ&#x2060;ィアによるゲイ文化を取り上げる事例の増加の一端として、日本におけるレズビアンの一般的な知名度は著しく上昇した&#x2060;[^01-05-16]。この知名度の向上は、レズビアン自身を対象とした初の商業雑誌の出版、および（その雑誌の中で）高嶋りかが東京でのレズビアンライフを描くなど、レズビアンによるレズビアンのための漫画が出版されたのと同時期であ&#x2060;った&#x2060;[^01-05-17]。

[^01-05-16]: &nbsp;McLelland, *Queer Japan*, chap. 5.

[^01-05-17]: &nbsp;Rica Takashima, *Tokyo Love ~ Rica ‘tte Kanji!?*, trans. Erin Subramanian and Erica Friedman (ALC Publishing, 2013), Kindle.

21世紀に入ると、これらの作品やテ&#x2060;ーマが組み合わさ&#x2060;って、「百合」という一つのジ&#x2060;ャンルとして認知されるようにな&#x2060;ったのである&#x2060;[^01-05-18]。しかし、私の目論見では、最も重要な作品と考えられるものとして、女子校における女子生徒の関係というエス文化のお約束を復活させた、この作品なくして『青い花』は存在し得なか&#x2060;ったと思われる一作があるのだ。それがズバリ、『マリア様がみてる』だが、これについて語るには独立した章が必要となる。

[^01-05-18]: &nbsp;Erica Friedman, “Why We Call It ‘Yuri,’” Anime Feminist, August 9, 2017, [https://&#x200B;www&#x200B;.animefeminist&#x200B;.com&#x200B;/history&#x200B;-why&#x200B;-call&#x200B;-yuri](https://www.animefeminist.com/history-why-call-yuri).
